.. Права доступа и маска доступа
   =============================

Идентификатор пользователя и идентификатор группы предназначены для разграничения прав и защиты данных пользователей. Совокупность функций, обеспечивающих разграничение прав и защиту данных пользователя, является частью системы безопасности. В UNIX-системах по умолчанию используется система безопасности Discretionary Access Control (DAC). После дополнительных настроек ее можно расширить до системы Access Control List (ACL).

В соответствии с системой безопасности DAC каждому объекту (процессу, защищенной области памяти, файлу, каталогу, устройству, и т. д.) присваивается три стандартных атрибута:

- маска доступа,
- ``uid`` владельца,
- ``gid`` группы владельцев.

При создании нового объекта ему присваивается маской доступа по умолчанию, которая задается при установке системы или при ее настройке.

Маска доступа разбита на группы:

- дополнительная (подробно описана в разделе "Права доступа"), 
- права владельца (в документации обозначаются символом ``u``),
- права группы (в документации обозначаются символом ``g``),
- права любого пользователя (в документации обозначаются символом ``o``).

Каждая группа прав определяется тремя битами:

- разрешение на чтение (в документации обозначаются символом ``r``);
- разрешение на запись (в документации обозначаются символом ``w``);
- разрешение на исполнение или открытие каталога (в документации обозначаются символом ``x``).

Если бит установлен в ``1``, то соответствующая операция разрешена, если бит сброшен в ``0`` -- операция запрещена. 
Маску доступа часто записывают в символьном виде, указывая соответствующий символ ``r``, ``w``, ``x`` если бит установлен, или символ ``-``, если он сброшен.

При обращении к объекту ``uid`` субъекта сравнивается с ``uid`` объекта. Если они равны, то доступ субъекта к объекту осуществляется в соответствии с группой прав владельца. Если нет, ``gid`` субъекта сравнивается с ``gid`` объекта. Если они равны, то доступ субъект к объекту осуществляется в соответствии с группой прав группы владельцев. Если ни uid, ни gid субъекта не совпадают с соответствующими идентификаторами объекта, то доступ субъект к объекту осуществляется в соответствии группой прав любого пользователя.

В соответствии с DAC, алгоритм доступа к объекту в упрощенном виде выглядит следующим образом:

- Пользователь "входит в систему" (вводит правильное имя и пароль).
- Операционная система запускает графический интерфейс (командную строку) от имени этого пользователя (созданные процессы характеризуются ``uid`` и ``gid`` данного пользователя).
- Пользователь пытается "запустить программу". 
- Операционная система по ``uid`` и ``gid`` пользователя и по маске доступа к файлу с кодом программы определяет, может ли данный пользователь выполнить эту программу.
- Если пользователь имеет права на исполнение файла с кодом программы, операционная система создает т.н. "процесс": 
  
  - Загружает код программы в память.
  - Сопоставляет этому коду блок управления процессом.
  - Записывает в блок управления процессом ``uid`` и ``gid`` пользователя, от имени которого запущена программа.
  - Передает управление загруженному коду.

- Каждый раз, при попытке запущенного процесса использовать какой-либо объект (защищенную области памяти, файл, каталог, устройство, и т.д) операционная система по ``uid`` и ``gid`` процесса и по маске доступа к объекту определяет возможность выполнения операции.
